\documentclass[czech,11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{a4wide}
\usepackage[pdftex,breaklinks=true,colorlinks=true,urlcolor=blue,
  pagecolor=black,linkcolor=black]{hyperref}
\usepackage[czech]{babel}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{center}
  {\Large --- Posudek vedoucího bakalářské práce ---}
\end{center}

\vspace{.2cm}

\noindent \begin{tabular}{rp{.75\textwidth}}
  {\bf Bakalářská práce:} & Implementace nástroje pro interpolaci metodou přirozeného souseda do GRASS GIS \\
  {\bf Student:} & Adam Láža \\
  {\bf Vedoucí:} & Ing. Martin Landa, Ph.D. \\
  {\bf Oponent:} & Ing. Tomáš Bayer, Ph.D. \\
\end{tabular}

\vspace{1cm}

Zadání bakalářské práce Adama Láži vychází z praktického potřeby
rozšířit open source projekt GRASS GIS o nativní implementaci nástroje
pro interpolaci metodou přirozeného souseda. GRASS GIS podobným
nástrojem již disponuje, ale pouze v tzv. formě AddOns s externí
závislostí na knihovnu Triangle, která díky své licenční politice není
běžně rozšířena v Linuxových distribucích a nelze ji šířit snadno ani
jako součást instalace pod OS MS Windows. To číní tento nástroj pro
běžné uživatele prakticky nedostupným.
\\

Student musel pro řešení této problematiky nastudovat teorii z oblasti
výpočetní geometrieznalosti, seznámit se s prostředím nástroje GRASS
GIS a to především z pohledu programátora a vývojáře. V první kroku
přepsal již existující nástoje dostupné jako POSIX skripty do jazyka
Python. To umožnilo začlenění těchto nástrojů do nové verze GRASS 7,
která již POSIX skripty nepodporuje. Tento krok zpřístupnil nástoj pro
interpolaci přirozeného souseda i této verzi s tím, že závislost na
knihovně Tringle, resp. nn-c zůstala zachována. Student se musel
naučit základy programování v jazyce Python včetně objektového návrhu
s využitím knihoven GRASS. Výsledek byl úspěšně začleněn do GRASS jako
AddOns.
\\

V dalším kroku se student podrobně věnoval možnosti nahrazení
problematické závislosti na knihovně Triangle kódem, který je v
dostupný v knihovnách systému GRASS. Tato myšlenka se ukázala jako
realizovatelná, nicméně vzhledem k pracnosti a očekávatelnému výsledku
bylo od této cesty upuštěno. Student v této oblasti načerpal znalosti
v oblasti analýzy kódu a teoretickém základu, který byl třeba k
pochopení této problematiky.
\\

Na závěr se student věnoval implementaci nástroje s využitím další
knihovny CGAL. Tato knihovna je napsána v programovacím jazyce C++ a
je šířena pod licencí, která je kompatibilní s GRASSem. Zde student
projevil základní znalost programování v C++. Výsledek je prototyp
modelu, který je funkční. Nicméně trpí závažnými problémy v rychlosti
výpočtu a i jeho správnosti. Tato část práce by si zasložila více
prostoru a může být vnímana jako prostor pro další pokračování tohoto
v tématu v rámci diplomové práce.
\\

Student projevil značnou schopnost samostatné práce (včetně diskuze na
mezinárodních forech) a analytického pohledu. Z hlediska
programátorského pracoval student ve třech programovacích jazycích a
to POSIX (Bash), Python a C++. Výsledkem je práce, která přestože
obsahuje řadu nedostatků a to především v teoretické části je prací
nadprůměrnou.
\\
\newpage
Závěrem mohu konstatovat, že předložená bakalářská práce splňuje
všechny formální náležitosti a doporučuji ji k obhajobě. Bakalářskou
práci hodnotím stupněm

\vskip 2cm

\begin{center}
{\bf -- B (velmi dobře)  --}
\end{center}

\vskip 2cm

\begin{tabular}{lp{.25\textwidth}r}
& & \ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots \\
V~Praze dne 10. června 2015 & & Ing. Martin Landa, Ph.D. \\
& & Fakulta stavební, ČVUT v Praze \\
\end{tabular}

\end{document}
